\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[left=2cm, top=2.5cm, text={17cm, 24cm}]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[IL2]{fontenc}
\usepackage{times}
\usepackage{graphics}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{float}
\selectlanguage{czech}

\begin{document}
\title{Paralélne a distribuované systémy 2015/2016\,--\,Projekt č. 1\\Minimum Extraction sort}
\author{Dominik Šimek\\xsimek23@stud.fit.vutbr.cz}
\date{}
\maketitle

%%%%%
\section{Minimum Extraction sort}
Algoritmus pracuje nad binárnym stromom s \textbf{N} listovými uzlami (kde \textbf{N} je dĺžka radenej postupnosti), \textbf{log(N)
+ 1} úrovňami a \textbf{2N - 1} procesormi. Každý listový procesor obsahuje jeden radený prvok, na začiatku algoritmu
je teda nutné postupnosť distribuovať medzi všetky listové procesory. Nelistové procesory vykonávajú triviálne
operácie – porovnanie hodnôt dvoch synovských uzlov a zaslanie menšej z hodnôt svojmu rodičovskému uzlu.
Keďže sa jedná o binárny strom, najmenšia hodnota sa z listového uzlu do koreňového uzlu dostane po \textbf{log(N)
+ 1} krokoch. V každom ďalšom kroku sa v koreňovom uzly objavujú prvky zoradenej postupnosti.
\par Keďže algoritmus pracuje s binárnym stromom, je nutné aby bola dĺžka vstupnej postupnosti (N) druhá
mocnina ľubovolného prirodzeného čísla. Ak dĺžka vstupnej postupnosti nieje druhá mocnina prirodzeného
čísla, postupnosť sa doplní vhodnodnými hodnotami (v našom prípade -1 \footnote{Podľa zadania má algoritmus pracovať s číslami 0 až 255, záporné hodnoty rozposlané listovým procesorom teda budú ignorované.}). Samozrejme je okrem správnej dĺžky postupnosti nutné zadať aj korektný počet procesorov \textbf{(2N - 1)}.
\par Algoritmus bol implementovaný v jazyku C podľa nasledujúceho pseudokódu \ref{minexlabel}. Sekvenčný cyklus \texttt{for i=1 to 2n+(log n)-1 do} bol nahradený cyklom \texttt{while}, kvôli jednoduchšej implementácii. Cyklus \texttt{while} má jednoduchú ukončovaciu podmienku, ktorú si nastaví každý proces po ukončení práce (práve po \textbf{2N + (log n) - 1} krokoch, ale odpadá nutnosť výpočtu počtu iterácií na začiatku MASTER procesorom a distribúcia tejto hodnoty medzi všetky ostatné procesory).

\definecolor{lightgray}{gray}{0.93}
\definecolor{solidgray}{gray}{0.25}
\definecolor{oldlace}{rgb}{0.99, 0.96, 0.9}

\lstset{
  language=C,                             % Code langugage
  basicstyle=\footnotesize\ttfamily,      % Code font, Examples:   \footnotesize, \ttfamily
  keywordstyle=\color{blue},              % Keywords font ('*' = uppercase)
  commentstyle=\color{solidgray},         % Comments font
  numbers=left,                           % Line nums position
  numberstyle=\tiny,                      % Line-numbers fonts
  stepnumber=1,                           % Step between two line-numbers
  numbersep=5pt,                          % How far are line-numbers from code
  backgroundcolor=\color{lightgray},      % Choose background color
  frame=none,                             % A frame around the code
  tabsize=2,                              % Default tab size
  captionpos=b,                           % Caption-position = bottom
  breaklines=true,                        % Automatic line breaking?
  breakatwhitespace=false,                % Automatic breaks only at whitespace?
  showspaces=false,                       % Dont make spaces visible
  showtabs=false,                         % Dont make tabls visible
  columns= spaceflexible,                 % Column format
  morekeywords={endfor, endif, then}
}

\renewcommand{\lstlistingname}{Algoritmus}

\bigskip
\begin{lstlisting}[caption=seudokód minimum Extraction sort, captionpos=b, label=minexlabel]
for all leafs do in parallel
  leaf processor reads one element
endfor
for i=1 to 2n+(log n)-1 do
  for all nonleafs do in parallel
    if root and nonempty then output number
    else if nonempty then nothing
      else // i.e. empty nonleaf
        if children empty then nothing
        else
          if one child empty then get number from child
          else // no child empty
            get smaller number from both children
          endif
        endif
      endif
    endif
  endfor
endfor
\end{lstlisting}
\bigskip

Komunikácia medzi procesormi pribehala pomocou rozhrania MP (Message Passing), konkrétne OpenMPI. Na zasielanie správ bola použitá funkcia \texttt{MPI\_Send()}, na prijímanie správ \texttt{MPI\_Recv()} (základné, blokujúce varianty). Komunikačný protokol je znázornený na nasledujúcom obrázku \ref{seq}.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \scalebox{0.5}{\includegraphics{prl-seq.eps}}
    \caption{Komunikačný protokol}
  \end{center}
  \label{seq}
\end{figure}

\section{Analýza teoretickej časovej zložitosti}
Ako už bolo spomenuté, binárny strom má \textbf{log(N) + 1} úrovní, prvý najmenší prvok sa teda získa po \textbf{log(N)
+ 1} krokoch. Koreňové procesory potrebujú 1 krok na porovnanie hodnôt a 1 krok na uloženie výsledku do
pamäte. Pre zoradenie každého zo zostávajúcich \textbf{N - 1} prvkov sa spotrebujú 2 kroky. Časová zložitosť má teda dve zložky\,--\,lineárnu a logaritmickú (prevláda linerárna). Priestorová zložitosť je daná počtom uzlov binárneho
stromu\,--\,lineárna. Nasleduje matematický zápis časovej, priestorovej zložisti a ceny algoritmu.

$$t(N) = 2N + log(N) - 1 = \textrm{O}(N^2)$$
$$p(N) = 2N - 1 = \textrm{O}(N)$$
$$c(N) = t(N) * p(N) = \textrm{O}(N^2)$$

Cena algoritmu minimum Extraction sort nieje optimálna, pretože cena optimálneho radiaceho (paralélneho)
algoritmu je \textbf{\textrm{O}(N*log(N))}.

\section{Testovanie programu a meranie zložitosti}
Pre testovacie a experimentálne účeli bol vytvorený \texttt{bash} skript, ktorý spúšťal program \texttt{mes} s rôznymi po
stupnosťami čísel vygenerovaných utilitou \texttt{dd}. Pre konrolu správnosti zoradenia postupnosti bola využitá utilita
\texttt{sort}. Cieľom experimentovania bolo overenie korektnosti radiaceho algoritmu a zistenie jeho skutočnej zložitosti. Pre experimentálne zistenenie zložitosti algoritmu bola doba radenia postupnosti meraná pomocou funkcie \texttt{MPI\_Wtime()}. Dĺžka postupnosti bola volená v hodnotách 2, 4, 8, 16, 32, 64, 128 a 256 čísel. Pre vyššiu presnosť meraní boli jednotlivé experimenty opakované 30 krát. Z hodnôt bola vypočítaná priemerná hodnota. Namerané hodnoty môžeme vidieť na nasledujúcom grafe \ref{slo}.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \scalebox{0.6}{\includegraphics{scaling.eps}}
    \caption{Zložitosť algoritmu}
  \end{center}
  \label{slo}
\end{figure}

V grafe sú umiestnené expertimenty pre postupnosti dĺžky maximálne 64 prvkov. Pre dlhšie postupnosti
potrebujeme veľmi veľké množstvo procesov (\textgreater 255), čo prináša veľmi veľkú réžiu (zložitosť sa veľmi vzďaľuje
od lineárnej).

\section{Zhrnutie}
V rámci projektu bol implementovaný paralélny radiaci algoritmus Minimum Extraction sort v prostredí\\ OpenMPI. Na vyššie uvedenom grafe \ref{slo} môžme vidieť, že pre rozumný počet hodnôt je nameraná časová zložitosť lineárna, rovnako ako teoretická. Pre veľmi malý počet hodnôt je priamka mierne deformovaná, čo nieje veľkým prekvapením. Doba radenia 2, 4 prvkov je veľmi malá, a už malý šum (OS, iné procesy atď.) znamená veľké odchýlky v meraniach. Tak isto výsledky pre veľmi veľký počet procesov niesú relevantné, kvôli obrovskej réžii nutnej k správe veľkého počtu procesov.

\end{document}